\documentclass[
    a4paper,          % Tamanho da folha A4
    12pt,             % Tamanho da fonte 12pt
    section=TITLE,    % Todas as secoes devem ter caixa alta
    subsection=Title, % Todas as subsecoes devem ter caixa alta somente na primeira letra
    oneside,          % Usada para impressao em apenas uma face do papel
    english,          % Hifenizacoes em ingles
    spanish,          % Hifenizacoes em espanhol
    brazil,           % Ultimo idioma eh o idioma padrao do documento
    fleqn             % Comente esta linha :wse quiser centralizar as equacoes. Comente também a linha 65 abaixo
]{abntex2}

\counterwithout{section}{chapter}
\input{preambulo.tex}

\newenvironment{citar}{
  \begin{list}{}{
    \setlength{\leftmargin}{4cm}  % recuo à esquerda
    \setlength{\rightmargin}{0cm} % recuo à direita, se necessário
    \setlength{\parskip}{0cm}     % espaçamento entre parágrafos
  }
  \item[]
}{
  \end{list}
}

\begin{document}	

  \begin{flushright}
    \textbf{André Carvalho}

    \textbf{Nome do Professor}
  \end{flushright}

  \begin{center}
      \Large \textbf{RESUMO}
  \end{center}
  \noindent
  Este trabalho investiga a Abordagem Lexical, uma metodologia para o ensino de línguas estrangeiras proposta por Michael Lewis nos anos 1990, dentro de um contexto de demanda crescente por eficiência educacional impulsionada por mudanças globais e avanços tecnológicos. Realizado através de pesquisa bibliográfica, o estudo explora teorias e práticas que fundamentam essa abordagem, enfatizando sua aliança com a visão funcional da linguagem, onde o léxico desempenha um papel central na comunicação eficaz. O artigo detalha os conceitos de abordagem, método e técnica e discute princípios-chave como a importância de 'chunks' lexicais e a integração da competência sociolinguística antes da gramatical. Conclui-se que a Abordagem Lexical, focada mais no léxico do que na gramática, pode transformar o ensino de línguas ao promover um aprendizado mais orgânico e efetivo, relevante para contextos educacionais contemporâneos.

  \noindent \textbf{PALAVRAS-CHAVE:} Abordagem Lexical, Ensino de Línguas, Lexicologia, Competência Comunicativa, Aquisição de Segunda Língua.

  \begin{center}
      \Large \textbf{ABSTRACT}
  \end{center}

  \noindent
  This paper investigates the Lexical Approach, a methodology for teaching foreign languages proposed by Michael Lewis in the 1990s, set against a backdrop of increasing demand for educational efficiency driven by global changes and technological advances. Conducted through bibliographic research, the study explores the theories and practices underpinning this approach, emphasizing its alignment with the functional view of language, where the lexicon plays a central role in effective communication. The article details the concepts of approach, method, and technique, and discusses key principles such as the importance of lexical 'chunks' and the integration of sociolinguistic competence before grammatical competence. It concludes that the Lexical Approach, with a focus more on lexicon than on grammar, can transform language teaching by promoting more organic and effective learning, relevant for contemporary educational contexts.

  \noindent \textbf{KEYWORDS:} Lexical Approach, Language Teaching, Lexicology, Communicative Competence, Second Language Acquisition.

  \input{body.tex}

  \section{REFERÊNCIAS}

  \bibliography{bibliografia.bib}
  \bibliographystyle{abntex2-alf} % Estilo de bibliografia ABNT alfabético

  \input{responsabilidade.tex}
\end{document}
